%!TEX TS-program = lualatex
\documentclass[book,14pt,small,twoside]{ncc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[left=18mm,right=18mm,top=25mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{nccmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nccfancyhdr}
\usepackage[section,above,below]{placeins}
\usepackage{afterpage,flafter}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{morefloats}
\usepackage{cite}
\usepackage{float,nccsect}

\usepackage[square,numbers,sort&compress]{natbib}

\usepackage{xltxtra,xunicode}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchUppercase,Ligatures=TeX}
\setromanfont[Numbers=Uppercase,Ligatures=TeX]{Arial}
\setmainlanguage{english}
\setotherlanguage{russian}

\renewtheorem{theorem}{Теорема}[theorem]

%\pagestyle{fancy}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
%\lhead{}
%\rhead{\thepage}
%\chead{}
%\lfoot{}
%\rfoot{}
%\cfoot{}

\DeclareSection*{0}{chapter}{\bf\normalsize}%
{3.5ex plus 1ex minus .2ex}%
{2.3ex plus .2ex}{
\thispagestyle{fancy}
\bf\normalsize\MakeUppercase}

\DeclareSection*{1}{section}{}%
{3.5ex plus 1ex minus .2ex}%
{2.3ex plus .2ex}{\bf\normalsize}

%\newfloat{program}{tp}{lop}[chapter]
%\floatname{program}{Program}
%\RegisterFloatType{program}
%\DeclareSection{-3}{program}{\bff Табл.}{0pt}{0pt}{}
%\DeclareTOCEntry{-3}{}{}{9.9}{}

%\DeclareSection{-2}{table}{}{0pt}{10pt}{}
%\DeclareSection{-1}{figure}{\bff Рис.}{10pt}{0pt}{}
%\DeclareSection{-1}{theorem}{\bff Теорема}{10pt}{0pt}{}

%\NumberlineSuffix{.}{\enskip}

%\SectionTagSuffix{.\quad}

\setcounter{totalnumber}{10}
\setcounter{topnumber}{10}
\setcounter{page}{3}

\begin{document}

\mathversion{bold}
\sectionstyle{center}
\indentaftersection
\sectiontagsuffix{.\;}
%\captiontagsuffix{~---~}

\setyear{2014}
\titlehead{МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ УКРАИНЫ \\
Национальный аэрокосмический университет им.~Н.~Е.~Жуковского \\
``Харьковский авиационный институт''}
\titlefoot{Харьков ``ХАИ''\;\theyear}
\author{А.~Г.~Николаев, Е.~А.~Танчик}
\title{УПРУГАЯ МЕХАНИКА МНОГОКОМПОНЕНТНЫХ ТЕЛ}
\maketitle
\titlehead{}
\titlefoot{\theyear}
\author{А.~Г.~Николаев, Е.~А.~Танчик}
\title{УПРУГАЯ МЕХАНИКА МНОГОКОМПОНЕНТНЫХ ТЕЛ}
\maketitle
\abstractstyle{
\small
%\footnotesize
}
\bibindex{УДК 539.3\\ ББК 22.2\par\pbox[lt]{Н 63}}
\copyrighttable{ISBN 978-966-662-369-3}{\item Николаев~А.~Г., Танчик~Е.~А., \theyear \\ \item Национальный аэрокосмический университет \\ им.~Н.~Е.~Жуковского ``Харьковский авиационный институт'', \theyear}
\begin{abstract}
\begin{russian}
Уперше у вітчизняній і зарубіжній монографічній літературі досліджено проблему визначення полів напружень і деформацій у багатозв'язних просторових тілах з великим числом компонент зв'язності. Для її вирішення використано узагальнений метод Фур'є, який отримав подальший розвиток у цій монографії. Розглянуто тіла з неоднорідностями у вигляді однаково орієнтованих циліндричних, сферичних, витягнутих і стислих сфероїдальних порожнин або включень. Основну увагу приділено кількісному і якісному аналізу напружень в зонах їх найбільшої концентрації в зазначених багатокомпонентних тілах залежно від геометричних і механічних характеристик неоднорідностей і типу їхніх упаковок. Розглянуто також задачі з періодичними системами порожнин і включень. Отримані результати використано для визначення ефективних пружних модулів зернистих пористих і композиційних матеріалів.

Для науковців, викладачів, аспірантів, магістрантів, які цікавляться методами розв'язання крайових задач теорії пружності, механікою пористих і композиційних матеріалів.\sloppy
\qef
\begin{desclist}{}{}[Рецензенты:]
\item[Рецензенты:] чл.-корр. НАН Украины, д-р физ.-мат. наук, проф. А.~Н.~Довбня, \\
д-р физ.-мат. наук, проф. В.~А.~Дорошенко
\end{desclist}
\qef
Утверждена на заседании ученого совета Национального аэрокосмического университета им.~Н.~Е.~Жуковского ``ХАИ'' в качестве монографии (протокол №10 от 18.06.2014~г.){\sloppy\par}
\qef
%\begin{minipage}{0.05\linewidth}
%Н 63
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.9\linewidth}
%\fulltitle{Николаев, А.~Г.}{\\ Упругая механика многокомпонентных тел [Текст]: монография / А.~Г.~Николаев, Е.~А.~Танчик.~--- Х.: Нац. аэрокосм. ун-т им.~Н.~Е.~Жуковского ``Харьк. авиац. ин-т'', 2014.~--- 272~с.}
%\end{minipage}
%
%ISBN 978-966-662-369-3
%\qef
\noindent\begin{tabular}[t]{lll}
 & {\bf\normalsize Николаев,~А.~Г.} & \\
Н 63 & {\normalsize Упругая механика многокомпонентных тел [Текст]: монография / } & \\ & {\normalsize А.~Г.~Николаев, Е.~А.~Танчик.~--- Х.: Нац. аэрокосм. ун-т им.~Н.~Е.~Жуков-} \\ & {\normalsize ского ``Харьк. авиац. ин-т'', 2014.~--- 272~с.} & \\
& & \\
& {\normalsize ISBN 978-966-662-369-3} &
\end{tabular}
\qef
%\begin{desclist}{}{}[Н 63]
%\item[\begin{tabular}{r}[b]{}\\ Н 63\end{tabular}] \fulltitle{Николаев~А.~Г.}{\\ Упругая механика многокомпонентных тел [Текст]: монография / А.~Г.~Николаев, Е.~А.~Танчик.~--- Х.: Нац. аэрокосм. ун-т им.~Н.~Е.~Жуковского ``Харьк. авиац. ин-т'', 2014.~--- 272~с.\\ \\
%ISBN 978-966-662-369-3}
%\end{desclist}
\par Впервые в отечественной и зарубежной монографической литературе исследована проблема определения полей напряжений и деформаций в многосвязных пространственных телах с большим числом компонент связности. Для ее решения использован обобщенный метод Фурье, который получил дальнейшее развитие в настоящей монографии. Рассмотрены тела с неоднородностями в виде одинаково ориентированных цилиндрических, сферических, вытянутых и сжатых сфероидальных полостей или включений. Основное внимание уделено количественному и качественному анализу напряжений в зонах их наибольшей концентрации в указанных многокомпонентных телах в зависимости от геометрических и механических характеристик неоднородностей и типа их упаковок. Рассмотрены также задачи с периодическими системами полостей и включений. Полученные результаты использованы для определения эффективных упругих модулей зернистых пористых и композиционных материалов.

Для научных работников, преподавателей, аспирантов, магистрантов, интересующихся методами решения краевых задач теории упругости, механикой пористых и композиционных материалов.
\qef
\begin{minipage}[t]{0.85\linewidth}
Ил. 392 Табл. 14. Библиогр.: 140 назв.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.15\linewidth}
УДК 539.3\\ ББК 22.2
\end{minipage}
%Ил. 392 Табл. 14. Библиогр.: 140 назв.
\end{russian}
\end{abstract}
\author{Ніколаєв Олексій Георгійович \\ Танчік Євген Андрійович \vskip2cm}
\title{ПРУЖНА МЕХАНІКА БАГАТОКОМПОНЕНТНИХ ТІЛ}
\titlecomment{(Російською мовою)\par\qef Редактор Л.~О.~Кузьменко}
\lastpagehead{Наукове видання}
\lastpageinfo{
\begin{flushleft}
Зв. план 2014 \\
Підписано до друку 30.12.2014 \\
Формат 60х84 1/16. Папір офс. №2. Офс. друк \\
Ум. друк. арк. 14,5. Обл.-вид. арк. 16,36. Наклад 100 пр.
Замовлення 406. Ціна вільна 
\end{flushleft}
%Оформлено в системе \LaTeX, макрос \NCC
}
{Видавець і виготовлювач \\
Національний аерокосмічний університет ім.~М.~Є.~Жуковського \\
``Харківський авіаційний інститут'' \\
61070, Харків-70, вул.~Чкалова, 17 \\
http://www.khai.edu \\
Видавничий центр ``ХАІ'' \\
61070, Харків-70, вул.~Чкалова, 17 \\
izdat@khai.edu}
{Свідоцтво про внесення суб'єкта видавничої справи до Державного реєстру видавців, виготовлювачів і розповсюджувачів видавничої продукції сер.~ДК №391 від 30.03.2001}


\include{foreword}
\include{intro}
\include{chapter-1}
\include{chapter-7}
\include{chapter-8}
\include{chapter-9}
\include{chapter-10}
\include{chapter-11}
\include{chapter-12}
%\include{conclusion}
\include{bibliography}
\begin{russian}
\tableofcontents
\end{russian}
\makelastpage
\end{document}
