\documentclass[report,14pt,russian,small,openany]{ncc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=20mm,right=15mm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{nccmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[section,above,below]{placeins}
\usepackage{afterpage,flafter}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{morefloats}
\usepackage{cite}
\usepackage{float,nccsect}

\usepackage[square,numbers,sort&compress]{natbib}

%\usepackage{xltxtra,fontspec,xunicode}
%\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase,Ligatures=TeX}
%\setromanfont[Numbers=Uppercase,Ligatures=TeX]{Times New Roman}


\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lhead{}
\rhead{\thepage}
\chead{}
\lfoot{}
\rfoot{}
\cfoot{}

\DeclareSection*{0}{chapter}{\bf\normalsize}%
{3.5ex plus 1ex minus .2ex}%
{2.3ex plus .2ex}{
\thispagestyle{fancy}
\bf\normalsize\MakeUppercase}

\DeclareSection*{1}{section}{}%
{3.5ex plus 1ex minus .2ex}%
{2.3ex plus .2ex}{\bf\normalsize}

\newfloat{program}{tp}{lop}[chapter]
\floatname{program}{Program}
\RegisterFloatType{program}
\DeclareSection{-3}{program}{\bff Табл.}{0pt}{0pt}{\small}
\DeclareTOCEntry{-3}{}{}{9.9}{}

%\DeclareSection{-2}{table}{}{0pt}{10pt}{}
%\DeclareSection{-1}{figure}{}{10pt}{0pt}{}

\NumberlineSuffix{\quad}{\enskip}

\SectionTagSuffix{\quad}

\setcounter{totalnumber}{10}
\setcounter{topnumber}{10}
\setcounter{page}{2}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\titlehead{
\begin{flushleft}
УДК 539.3-517.946 \\
№ ГР: 0112U002135 \\
Инв. №
\end{flushleft}
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ УКРАИНЫ \\
НАЦИОНАЛЬНЫЙ АЭРОКОСМИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ \\ 
им. Н.Е. ЖУКОВСКОГО ``ХАИ'' \\
\vskip14pt 61070, г. Харьков, ул. Чкалова, 17; тел. (057) 788--40--00
\begin{flushright}
УТВЕРЖДАЮ \\
Проректор по НР ХАИ\\
д-р техн. наук, проф. \\
\underline{\hskip3cm}\; А. Гайдачук \\
2015.01.\underline{\hskip1cm}
\end{flushright}
}
\titlefoot{2014}
\title{\normalsize\rm ОТЧЕТ \\
О НАУЧНО-ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКОЙ РАБОТЕ \\
\vskip14pt {\bf НОВЫЕ МЕТОДЫ ИССЛЕДОВАНИЯ ЛИНЕЙНО И НЕЛИНЕЙНО ДЕФОРМИРУЕМЫХ ТЕЛ ИЗ КОМПОЗИЦИОННЫХ МАТЕРИАЛОВ} \\
\vskip14pt {\bf ПОСТРОЕНИЕ ПЕРИОДИЧЕСКИХ И СТОХАСТИЧЕСКИХ ЛИНЕЙНЫХ МОДЕЛЕЙ МАТЕРИАЛОВ С ПОРАМИ И КОМПОЗИЦИОННЫХ МАТЕРИАЛОВ} \\
(заключительный) \\
Г405~--- 16/2012--Ф \\
\vskip14pt ТОМ 1
}
\titlecomment{\vskip4cm\normalsize
\begin{flushleft}
Руководитель НР \\
д-р физ.-мат. наук, профессор \hskip7cm А. Николаев
\end{flushleft}
\begin{flushright}
Рукопись закончена 25 декабря 2014~г.
\end{flushright}
}
%\author{}
\maketitle
\end{titlepage}

\sectionstyle{center}
\indentaftersection
%\sectiontagsuffix{\;}
%\captiontagsuffix{~---~}

\include{authors}
\include{referat}

\renewcommand{\contentsname}{\centerline{CОДЕРЖАНИЕ}}
\tableofcontents
%\enlargethispage{2\baselineskip}

\include{intro-r}
\include{chapter-1r}
%\include{chapter-7}
%\include{chapter-8}
%\include{chapter-9}
%\include{chapter-10}
\include{chapter-11r}
\include{chapter-12r}
\include{chapter-13r}
\include{conclusion-r}
\include{bibliography-r}

\end{document}
